\vspace*{\fill}  
Ευχαριστίες

% Pitsianis for
    % providing outstanding lectures on functional programming, opening up a whole new world of concepts 
    % helping answer any questions and always pushing to find the big pictuer
    % putting a huge amount of trust in me to pursue my research interests, making sure I have all the tools i need to freely experiment and learn
Θα ήθελα να ευχαριστήσω τον επιβλέποντα καθηγητή μου Δρ Νικόλαο Πιτσιάνη.
Τα εξαιρετικά μαθήματά του, ειδικά αυτό σε σχέση με τον συναρτησιακό προγραμματισμό, μου έδειξαν έναν νέο κόσμο ιδεών που αποτέλεσε έναυσμα για την περαιτέρω ενασχόλησή μου με τον τομέα της επιστήμης υπολογιστών, ενώ σε κάθε συζήτησή μας αντιλαμβανόμουν την έντονη προσπάθεια που έκανε προκειμένου να μεταδώσει την "μεγάλη εικόνα" του προβλήματος υπό συζήτηση.
Επιπρόσθετα, μου έδειξε έναν τεράστιο βαθμό εμπιστοσύνης στην εξερεύνηση του θέματος της παρούσας εργασίας, παρέχοντας όμως πολύτιμες καθοδηγητικές συμβουλές, φροντίζοντας να έχω σε κάθε βήμα όλα τα εργαλεία που χρειάζομαι για να δοκιμάσω τις, συχνά μη επιτυχείς, ιδέες μου.

% PhD candidate Floros for being always there, answering our every question
Στη συνέχεια, θα ήθελα να ευχαριστήσω στον υποψήφιο διδάκτορα Δημήτριο Φλώρο, για την αδιάκοπη παροχή πολύτιμης διδακτικής υποστήριξης που παρείχε, τόσο σε εμένα όσο και στους υπόλοιπους φοιτητές κατά την διάρκεια των φοιτητικών μου χρόνων, επιλύοντας τις αμέτρητες απορίες και προβλήματα που παρουσιαζόταν.

% Dr. Xiaobai Sun for her extensive detailed and constructive feedback, 
Θα ήθελα επίσης να ευχαριστήσω την καθηγήτρια Dr. Xiaobai Sun του πανεπιστημίου Duke, για τις λεπτομερή και εξαιρετικά εποικοδομητική κριτική της όσον αφορά, όχι μόνο την παρούσα εργασία, αλλά και την γενικότερη συμπεριφορά μου ως μελλοντικό επιστήμονα.
% Dr Yakinthos for his lectures on fluid mechanics and aerodynamics, to which he accepted me and supported my participations in any issues that came up
Θα ήθελα να ευχαριστήσω και τον καθηγητή Δρ Κύρο Υάκινθο, ο οποίος με δέχτηκε και φρόντισε να λυθούν όλες οι δυσκολίες σχετικά με την συμμετοχή μου στα μαθήματά του περί ρευστομηχανικής, αεροδυναμικής, και υπολογιστικής ρευστομηχανικής, τα οποία μου κίνησαν περαιτέρω το ενδιαφέρον γύρω από τον τομέα, οδηγώντας στην επιλογή του θέματος της συγκεκριμένης εργασίας.

% parents and my sister for their support and encouragment
Τέλος, θα ήθελα να ευχαριστήσω τους γονείς μου, Ελένη και Πολύδωρο, καθώς και την αδελφή μου, Ελπίδα, για την απεριόριστη υποστήριξή τους όλα αυτά τα χρόνια, προσπαθώντας με κάθε δυνατό μέσο να με προστατεύουν από οποιοδήποτε εμπόδιο στην πρόοδό μου.

\begin{flushright}
Ιάσων Μπαρμπαρέσος
\end{flushright}
\vspace*{\fill}

\newpage

